%==============================================================================
%  ANNEXE - Pile technologique detaillee et comparatif justifie
%  Implementations concretes du socle impose + alternatives evaluees
%  A inserer via \input{annexe_technologies} dans cahier_des_charges.tex
%  (utilise la charte "Miel & noir" : miel, mielfonce, encadre, colonne C,
%   longtable, booktabs -- deja definis dans le preambule principal)
%==============================================================================

%==============================================================================
\chapter{Annexe : Pile technologique et comparatif des alternatives}
\label{chap:technologies}
%==============================================================================
Le socle technique de \textbf{Zümm} (MVC, Servlet, JSP, EJB, JDBC, i18n XML,
OAuth Google, X.509 / SSL, service web XML) est \textbf{imposé} par le cahier des
charges et par la grille d'évaluation. La liberté de choix porte donc sur les
\textbf{implémentations concrètes} de ce socle : serveur d'applications, SGBD,
bibliothèques front-end, style de service web. Cette annexe recense les
technologies retenues couche par couche, puis justifie chaque choix face à ses
alternatives.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Pile technologique retenue}
%------------------------------------------------------------------------------
Le tableau ci-dessous précise, pour chaque couche de l'architecture
multi-niveaux (figure~\ref{fig:couches}), l'implémentation concrète retenue et
sa version de référence. Toutes les briques sont \textbf{libres et gratuites},
conformément à l'exigence d'autodéploiement sans abonnement.

\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{3.1cm} p{4.9cm} X}
\toprule
\textbf{Couche / besoin} & \textbf{Technologie retenue} & \textbf{Rôle dans Zümm} \\
\midrule
\endhead
Plateforme        & Jakarta EE 10 sur JDK 17 LTS      & Socle « J2EE » actuel : Servlet, JSP, EJB, JAX-WS \\
Serveur d'applis  & WildFly (conteneur Web + EJB)     & Exécute l'archive WAR/EAR, fournit les conteneurs \\
Contrôle (MVC)    & Servlets Jakarta + JSP + JSTL     & Aiguillage des requêtes, couche de contrôle \\
Métier            & EJB Session (stateless)           & Règles de gestion : ROI, seuils, quantité de miel \\
Accès données     & JDBC + pool HikariCP              & Requêtes SQL, gestion des connexions \\
SGBD              & PostgreSQL (+ PostGIS)            & Persistance relationnelle, géolocalisation des sites \\
Présentation      & HTML5 + JavaScript + Bootstrap 5 surchargé par les tokens Zümm & IHM responsive, parité web / mobile, identité visuelle de la charte \\
Graphiques        & Chart.js                          & Tableaux de bord production, alertes, synthèse \\
Cartographie      & Leaflet + OpenStreetMap           & Carte des sites et rayons de butinage \\
i18n              & Fichiers XML + \texttt{ResourceBundle} & Textes FR / EN / AR, support du RTL arabe \\
Configuration     & \texttt{ConfigZumm.ini} via Singleton  & Seuils, unités et modules sans redéploiement \\
Service web tiers & JAX-WS (SOAP / XML)               & \texttt{getZummHoneyActualQuantity(int)} \\
Authentification  & OAuth 2.0 Google                  & Connexion déléguée sans gestion de mots de passe \\
Sécurité échanges & TLS / SSL + certificats X.509     & Chiffrement et authentification inter-composants \\
Hors-ligne        & PWA (Service Worker + IndexedDB)  & Saisie terrain sans réseau, synchronisation différée \\
Build \& tests    & Maven, JUnit 5, Mockito, Arquillian & Compilation, tests unitaires et in-container \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\begin{encadre}
\textbf{Note :} le passage de l'appellation historique « J2EE » à
\textbf{Jakarta EE 10} ne change ni les concepts ni les API notées (Servlet,
JSP, EJB, JDBC). Il ne fait qu'adopter la version maintenue de la plateforme.
La trajectoire de modernisation vers Spring Boot est traitée séparément à
l'annexe~\ref{chap:migration}.
\end{encadre}

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Comparatif justifié des alternatives}
%------------------------------------------------------------------------------
Pour chaque décision ouverte, les options crédibles ont été évaluées. Le tableau
retient l'option, cite les alternatives écartées et donne la justification au
regard des exigences du projet (autodéploiement, gratuité, ergonomie,
géolocalisation, interopérabilité).

\subsection{Serveur d'applications}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
WildFly & GlassFish, Payara, Open~Liberty, Apache~TomEE & Conteneur \textbf{EJB + Servlet} complet et gratuit, démarrage rapide, documentation abondante. TomEE reste plus léger mais moins intégré. Payara convient aussi (fork de GlassFish orienté production). \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\subsection{Système de gestion de base de données}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
PostgreSQL & MySQL / MariaDB, H2, Oracle XE & \textbf{Géolocalisation} native (PostGIS) pour les sites et rayons de butinage, bon support des contraintes \texttt{CHECK} (règles cadres/hausses), séries temporelles de mesures. Gratuit et sans verrouillage propriétaire, contrairement à Oracle. \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\subsection{Style du service web tiers}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
JAX-WS (SOAP / XML) & JAX-RS (REST/JSON), gRPC & Le cahier des charges impose un \textbf{service web XML} exposant \texttt{float getZummHoneyActualQuantity(int zummID)}. SOAP en est la traduction littérale, avec contrat WSDL interrogeable depuis Excel. Un endpoint REST/JSON pourra compléter l'offre en modernisation (annexe~\ref{chap:migration}). \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\subsection{Cartographie et rayons de butinage}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
Leaflet + OSM & Google Maps JS API, Mapbox & \textbf{Libre et sans clé payante} ni quota facturé, cohérent avec l'exigence d'autodéploiement. Tracé simple des cercles de butinage (1, 2, 3~km) à partir des coordonnées des sites. \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\subsection{Bibliothèque de graphiques}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
Chart.js & D3.js, ApexCharts, Highcharts & Courbe d'apprentissage faible et rendu direct des histogrammes et courbes des tableaux de bord (production, ROI). D3 est plus puissant mais surdimensionné. Highcharts n'est pas libre pour un usage commercial. \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\subsection{Accès hors-ligne et mobile}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.7cm} p{4.2cm} X}
\toprule
\textbf{Option} & \textbf{Alternatives écartées} & \textbf{Justification du choix} \\
\midrule
\endhead
PWA (Service Worker + IndexedDB) & Application native (Android/iOS), Flutter, React~Native & \textbf{Parité web / mobile} avec une seule base de code, saisie terrain sans réseau puis synchronisation différée. Évite le développement et la distribution d'applications natives, hors périmètre académique. \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\begin{encadre}
\textbf{Cohérence avec la contrainte académique :} toutes les briques retenues
sont libres, documentées et \emph{justifiables} « pourquoi / comment / où »
(critère \emph{Technologies} de la grille d'évaluation, chapitre des délais).
Aucune ne repose sur un générateur de code : elles sont mises en \oe uvre à la
main par l'équipe, conformément à la contrainte de l'épreuve.
\end{encadre}
