%==============================================================================
\chapter{القيود والمتطلبات التقنية}
%==============================================================================

\section{البنية}
بنية \textbf{قابلة للتوسّع، متطوّرة، مرنة، متعدّدة الطبقات، وضعيفة الاقتران}،
تستند إلى \textbf{Spring Boot 3} (Java 17 LTS) كبنية تحتية رئيسية، مع فصل صارم
بين واجهة الخدمة البرمجية وعميل العرض.

\section{المتطلبات التقنية المعتمَدة}
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4cm} X}
\toprule
\textbf{المتطلب} & \textbf{الوصف} \\
\midrule
\endhead
البنية الطبقية & فصل المتحكّم / الخدمة / الاستمرارية، مع عكس التبعية الذي توفّره حاوية Spring. \\
واجهة REST البرمجية & متحكّمات Spring MVC تعرض واجهة برمجية مُصدَرة، موصوفة بعقد \textbf{OpenAPI 3}. \\
العرض & عميل \textbf{React} بلغة \textbf{TypeScript}، منفصل عن الخادم ويستهلك واجهة REST. \\
خدمات الأعمال & مكوّنات Spring (\texttt{@Service}) تغلّف قواعد الأعمال. \\
الاستمرارية & \textbf{Spring Data JPA} لعمليات CRUD، و\textbf{jOOQ} للاستعلامات التحليلية والجغرافية المكانية. \\
التدويل & نصوص الواجهة مُخرَجة في ملفات موارد حسب اللغة، انفتاح على الترجمة دون اتصال دون حدّ للّغات، الفرنسية والإنجليزية والعربية على الأقل في العرض. \\
الإعداد التقني & الضبط عبر ملامح Spring (\texttt{application.yml}) ومتغيّرات البيئة: مصادر المعطيات، نقاط الوصول، الأسرار. \\
الإعداد الوظيفي & العتبات والوحدات والوحدات النشطة في الملف النصّي \texttt{ConfigZumm.ini}، قابل للضبط من طرف المستغلّ دون إعادة تصريف ولا إعادة نشر. \\
الأمان بين المكوّنات & شهادات \textbf{X.509} وبروتوكول \textbf{TLS 1.3}. \\
مصادقة المستخدم & \textbf{OpenID Connect} عبر \textbf{Keycloak}، مع اتّحاد هويات Google ورموز \textbf{JWT}. \\
الواجهة البرمجية الخارجية & نقطة وصول REST تعرض العملية \texttt{getZummHoneyActualQuantity(int zummID)} لاسترجاع كمية عسل خلية، منشورة في عقد OpenAPI. \\
الواجهة الأمامية & JavaScript / TypeScript ومكتبات حرة، مع احترام سهولة الاستعمال المفروضة. \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\begin{encadre}
\textbf{ثبات المعرّفات:} لا يغيّر تبديل الأساس التقني مجال الأعمال ولا المعرّفات
العمومية. تحتفظ العملية \texttt{getZummHoneyActualQuantity} باسمها وتوقيعها،
مهما كانت تقنية النقل المعتمدة لعرضها.
\end{encadre}

\section{المتطلبات غير الوظيفية}
\begin{itemize}
  \item \textbf{سهولة الاستعمال والودّية والبساطة}، اتّساق الواجهة وجودة التصميم الغرافيكي (أهمية قصوى).
  \item \textbf{القابلية للتطوّر}: انفتاح على إضافة لغات ووحدات ومؤشّرات.
  \item \textbf{قابلية التشغيل البيني}: واجهة برمجية قابلة للاستجواب من تطبيقات خارجية انطلاقًا من عقد منشور.
  \item \textbf{الأمان}: تشفير التبادلات ومصادقة قوية مفوَّضة إلى مزوّد هوية.
  \item \textbf{جودة التصميم}: احترام مبادئ \textbf{SOLID} واعتماد \textbf{أنماط التصميم} لضمان الاقتران الضعيف والقابلية للتطوّر، كما هو مفصّل في الملحق~\ref{chap:solid}.
\end{itemize}

\begin{encadre}
\textbf{مبادئ التصميم المعتمَدة:} تطبّق البنية مبادئ \textbf{SOLID} الخمسة
(المسؤولية الوحيدة، الانفتاح/الانغلاق، استبدال ليسكوف، فصل الواجهات، عكس
التبعية) ومجموعة من \textbf{أنماط التصميم} (Composite، State، Strategy،
Observer، Command، Factory Method، Builder، Adapter، Facade، Singleton، Proxy).
تطبيقها على النظام، المُبرَّر «قبل / بعد»، مفصّل في الملحق~\ref{chap:solid}.
\end{encadre}

\section{أسئلة التصميم الواجب تغطيتها}
يجب أن يجيب التصميم صراحةً عن الأسئلة التالية:
\begin{enumerate}
  \item ما هي \textbf{مُدخلات} (قائمة، قاموس معطيات وأنواع) و\textbf{مُخرجات} (قائمة، قاموس، أنواع، صيَغ واستعلامات حساب) النظام؟
  \item ممّ يتكوّن الحلّ؟
  \item من هم المستخدمون النموذجيون وما حقوق وصولهم إلى الوظائف؟
  \item كيف يُنجز النظام عمليات المستخدم؟
  \item كيف يُحزَم النظام ويُنشَر؟
  \item كيف تتفاعل العناصر وبأيّ ترتيب / تسلسل زمني؟
  \item لماذا وكيف وأين استُعملت كل تقنية؟
\end{enumerate}

\section{تبرير الخيارات التقنية}
يجيب الجدول التالي عن لماذا وكيف وأين كل تقنية معتمَدة. \textbf{التنفيذات
الملموسة} لهذا الأساس (بيئة التنفيذ، نظام إدارة قواعد المعطيات، مكتبات الواجهة
الأمامية، أسلوب الواجهة البرمجية) و\textbf{المقارنة المُبرَّرة} للبدائل
المُقيَّمة مفصّلة في الملحق~\ref{chap:technologies}.
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.6cm} X p{5.4cm}}
\toprule
\textbf{التقنية} & \textbf{لماذا} & \textbf{أين} \\
\midrule
\endhead
Spring Boot 3 & أساس تطبيقي معياري في السوق، حاوية حقن وإعداد تلقائي & التنظيم العام للتطبيق \\
Spring MVC & معالجة طلبات HTTP وتنسيق المعالجات & طبقة التحكم \\
React + TypeScript & إنتاج واجهة غنية ومُنمَّطة وقابلة للاختبار & طبقة العرض \\
Spring Data JPA & الوصول إلى المعطيات دون كتابة CRUD يدويًا & طبقة الاستمرارية \\
jOOQ & التعبير بلغة SQL مُنمَّطة عن الاستعلامات التحليلية واستدعاءات PostGIS التي يصعب التعبير عنها بـ JPA & لوحات القيادة والمعالجات الجغرافية \\
OpenAPI 3 & نشر عقد قابل للقراءة آليًا وتوليد العملاء الخارجيين & واجهة التشغيل البيني \\
موارد التدويل & إخراج النصوص للترجمة دون اتصال & وحدة التدويل \\
ملامح Spring & ضبط البنية التحتية حسب البيئة دون إعادة بناء الصورة & الإعداد التقني \\
ConfigZumm.ini & تمكين المستغلّ من ضبط عتباته الوظيفية دون تدخّل تقني & الإعداد الوظيفي \\
Keycloak / OIDC & المصادقة والتخويل دون إدارة كلمات السرّ ولا إعادة برمجة RBAC & الوصول إلى النظام \\
X.509 وTLS 1.3 & تشفير التبادلات ومصادقتها & الاتصالات بين المكوّنات \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\section{التحزيم والنشر}
\begin{itemize}
  \item \textbf{التحزيم}: يُحزَم تطبيق الخادم في شكل \textbf{أرشيف Java قابل للتنفيذ} (ملف JAR مكتفٍ ذاتيًا، بخادم Tomcat مدمج)، ثم في \textbf{صورة حاوية} متضمّنة ملفات موارد التدويل. أمّا عميل React فيُبنى في ملفات ساكنة يقدّمها الوسيط العكسي.
  \item \textbf{التنفيذ}: نشر حاويات منسَّقة، دون خادم تطبيقات خارجي يُدار.
  \item \textbf{قاعدة المعطيات}: \textbf{PostgreSQL} مُوسَّع بـ \textbf{PostGIS} (تحديد المواقع) و\textbf{TimescaleDB} (السلاسل الزمنية للقياسات).
  \item \textbf{الأمان}: إنهاء \textbf{TLS} على مستوى الوسيط العكسي بشهادات X.509، دون نشر أيّ منفذ تطبيقي أو منفذ إدارة مباشرةً، وضبط مجال الهوية Keycloak.
  \item \textbf{الإعداد}: تُضبَط البنية التحتية عبر ملامح Spring ومتغيّرات البيئة؛ أمّا العتبات والوحدات والوحدات الوظيفية النشطة فتبقى مضبوطة في \texttt{ConfigZumm.ini}، المُركَّب كحجم والقابل لإعادة القراءة دون إعادة نشر الصورة.
\end{itemize}
يُوضَّح التوزيع المادي بمخطّط النشر (الشكل \ref{fig:deploiement}).
