\chapter{Glossaire}
%==============================================================================
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4cm} X}
\toprule
\textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\
\midrule
\endhead
Socle ou corps & Compartiment de base de la ruche contenant les cadres de couvain. \\
Hausse & Étage d'extension ajouté au corps pour la récolte du miel. \\
Cadre & Support amovible des rayons de cire, installé sur un slot. \\
Slot & Emplacement identifié d'un cadre dans un corps ou une hausse. \\
Essaim & Colonie d'abeilles peuplant une ruche. \\
Essaimage & Départ d'une partie de la colonie avec la reine pour fonder une nouvelle colonie. \\
Nucléus & Petite colonie constituée pour diviser un essaim ou élever une reine. \\
Reine & Unique femelle reproductrice de la colonie. \\
Couvain & Ensemble des oeufs, larves et nymphes de la colonie. \\
Butinage & Activité de collecte du nectar et du pollen par les abeilles. \\
Propolis & Substance résineuse récoltée par les abeilles. \\
Grille à reine & Grille qui cantonne la reine dans le corps et sépare les hausses. \\
Nourrisseur & Dispositif de ravitaillement en nourriture de la colonie. \\
Seuil paramétrable & Valeur de référence configurable déclenchant une alerte. \\
ROI & Retour sur investissement, rapport entre production valorisée et coûts. \\
CRUD & Opérations de création, lecture, mise à jour et suppression. \\
i18n & Internationalisation, adaptation aux langues et aux systèmes d'unités. \\
EJB & Composant métier de l'infrastructure J2EE. \\
Servlet & Composant serveur traitant les requêtes web. \\
JSP & Page serveur produisant l'affichage dynamique. \\
JDBC & Interface d'accès aux bases de données relationnelles. \\
OAuth & Protocole d'autorisation permettant l'authentification déléguée. \\
X.509 et SSL & Certificats et protocole assurant des échanges chiffrés et authentifiés. \\
TLS & Protocole de chiffrement des échanges réseau (couche transport), base de HTTPS. \\
REST / JSON & Style d'API web et format texte d'échange des données (ingestion des mesures). \\
MQTT & Protocole de messagerie léger (publication/abonnement) adapté aux capteurs et aux réseaux contraints. \\
JWT (jeton) & Jeton signé porteur d'identité, émis par le fournisseur OAuth. \\
RBAC & Contrôle d'accès basé sur les rôles, appliqué côté serveur (voir annexe~\ref{chap:complements}). \\
RGPD & Règlement général sur la protection des données. Encadre les données personnelles. \\
Rétention & Durée de conservation d'une donnée avant archivage, anonymisation ou purge. \\
Chiffrement au repos & Chiffrement des données stockées (colonnes sensibles) en base. \\
Pseudonymisation & Dissociation de l'identité d'une personne de ses données, réversible sous contrôle. \\
Idempotence & Propriété d'une opération rejouable sans créer de doublon (ingestion des mesures). \\
Hystérésis & Persistance d'un dépassement sur plusieurs mesures avant de lever une alerte (anti-rebond). \\
\bottomrule
\end{xltabular}

