\chapter{مسرد المصطلحات}
%==============================================================================
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4cm} X}
\toprule
\textbf{المصطلح} & \textbf{التعريف} \\
\midrule
\endhead
القاعدة أو الجسم & مقصورة الخلية القاعدية التي تحتوي على إطارات الحضنة. \\
العاسلة & طابق تمديد يُضاف إلى الجسم لحصاد العسل. \\
الإطار & حامل متحرّك لأقراص الشمع، مركّب على موضع. \\
الموضع (slot) & موضع محدّد لإطار في جسم أو عاسلة. \\
الطرد & طائفة نحل تُعمّر خلية. \\
التطريد & مغادرة جزء من الطائفة مع الملكة لتأسيس طائفة جديدة. \\
النواة & طائفة صغيرة مُشكَّلة لتقسيم طرد أو تربية ملكة. \\
الملكة & الأنثى الوحيدة المُنجِبة في الطائفة. \\
الحضنة & مجموع بيض ويرقات وعذارى الطائفة. \\
الرعي & نشاط جمع الرحيق وغبار الطلع من قِبَل النحل. \\
العكبر (البروبوليس) & مادة صمغية يجمعها النحل. \\
حاجز الملكة & حاجز يحصر الملكة في الجسم ويفصل العاسلات. \\
المُغذّي & جهاز لتزويد الطائفة بالغذاء. \\
العتبة القابلة للضبط & قيمة مرجعية قابلة للضبط تُطلق تنبيهًا. \\
ROI & العائد على الاستثمار، نسبة الإنتاج المُثمَّن إلى الكلفة. \\
CRUD & عمليات الإنشاء والقراءة والتحديث والحذف. \\
i18n & التدويل، التكيّف مع اللغات وأنظمة الوحدات. \\
EJB & مكوّن أعمال في بنية J2EE. \\
Servlet & مكوّن خادم يعالج طلبات الويب. \\
JSP & صفحة خادم تُنتج العرض الديناميكي. \\
JDBC & واجهة الوصول إلى قواعد المعطيات العلائقية. \\
OAuth & بروتوكول تفويض يتيح المصادقة المُفوَّضة. \\
X.509 وSSL & شهادات وبروتوكول يضمنان تبادلات مشفّرة ومُوثَّقة. \\
TLS & بروتوكول تشفير التبادلات الشبكية (طبقة النقل)، أساس HTTPS. \\
REST / JSON & أسلوب واجهة ويب وصيغة نصّية لتبادل المعطيات (استيعاب القياسات). \\
MQTT & بروتوكول مراسلة خفيف (نشر/اشتراك) مُلائم للمستشعرات والشبكات المُقيَّدة. \\
JWT (رمز مميّز) & رمز مميّز موقّع حامل للهوية، يُصدره مزوّد OAuth. \\
RBAC & التحكّم في الوصول القائم على الأدوار، مُطبَّق من جهة الخادم (انظر الملحق~\ref{chap:complements}). \\
RGPD & النظام العام لحماية المعطيات. يؤطّر المعطيات الشخصية. \\
الاحتفاظ & مدة حفظ المعطى قبل الأرشفة أو إخفاء الهوية أو المحو. \\
التشفير عند السكون & تشفير المعطيات المُخزَّنة (الأعمدة الحسّاسة) في القاعدة. \\
إخفاء الهوية الجزئي & فصل هوية الشخص عن معطياته، قابل للعكس تحت مراقبة. \\
عدم التكرار (Idempotence) & خاصية عملية قابلة لإعادة التشغيل دون إنشاء ازدواج (استيعاب القياسات). \\
التخلفية (Hystérésis) & استمرار التجاوز على عدة قياسات قبل إطلاق تنبيه (مانع الارتداد). \\
\bottomrule
\end{xltabular}
