%==============================================================================
\chapter{أهداف المشروع}
%==============================================================================

\section{الهدف الرئيسي}
توفير تطبيق \textbf{متعدّد الطبقات، قابل للتطوّر، وضعيف الاقتران} يتيح إدارة كامل
دورة حياة الخلايا، من تركيبها المادي إلى متابعة الإنتاج، وتقديم لوحات قيادة
للمساعدة على اتخاذ القرار لمختلف أصناف المستخدمين.

\section{الأهداف المحدّدة}
\begin{itemize}
  \item ضمان عمليات \textbf{CRUD} (الإنشاء، القراءة، التحديث، الحذف) على جميع الكيانات المهنية.
  \item إدارة التسلسل \emph{مربّي النحل / المزرعة / الموقع / الخلية / الجسم أو العاسلة / الإطار}.
  \item تخطيط زيارات التفتيش لأعوان تربية النحل والمصادقة عليها ومتابعتها.
  \item إنتاج \textbf{تقارير زيارة} منظّمة وقابلة للاستغلال.
  \item تقديم \textbf{لوحات قيادة} قابلة للتصفية (رزنامة الأعوان $\times$ الخلايا، تنبيهات الإنتاج، التنبيهات الصحية، الخلاصة المالية).
  \item استباق دمج قياسات \textbf{مؤرّخة ومحدّدة الموقع} واردة من مستشعرات ذات وحدات غير متجانسة.
  \item ضمان \textbf{التدويل} و\textbf{الأمان} و\textbf{قابلية التشغيل البيني} (خدمات الويب).
\end{itemize}

\section{النتائج المنتظرة (مؤشّرات النجاح)}
\begin{itemize}
  \item دعم \textbf{ثلاث لغات} على الأقل (الفرنسية والإنجليزية والعربية) في نسخة العرض.
  \item الكشف الآلي عن تجاوز العتبات \textbf{القابلة للضبط} (الإنتاج، العدد).
  \item عرض معطيات الإنتاج حسب المزرعة والموقع والخلية في شكل رسوم بيانية.
  \item إتاحة واجهة برمجية (\textenglish{API}) قابلة للاستجواب من تطبيقات خارجية (\textenglish{Excel} وغيرها).
\end{itemize}
