%==============================================================================
\chapter{الآجال والمُخرَجات}
\label{chap:delais}
%==============================================================================

\section{المُخرَجات المنتظرة}
\begin{itemize}
  \item تطبيق وظيفي (شيفرة مصدرية لخادم Java + واجهة أمامية).
  \item خطة اختبارات ونتائج التنفيذ.
  \item ملف تصميم (مخطّطات UML).
  \item تقرير مشروع، ملصق وعرض شفوي.
\end{itemize}

\section{معايير الاستلام}
يُنطَق بالاستلام عند استيفاء \textbf{جميع} المعايير التالية والتحقّق منها
حضوريًا. وكل معيار قابل للقياس: فالمعيار الذي لا يمكن قياسه ليس معيار استلام.

\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{3.2cm} X p{3.4cm}}
\toprule
\textbf{المجال} & \textbf{المعيار} & \textbf{وسيلة الإثبات} \\
\midrule
\endhead
وظيفي & حالات الاستعمال في الفصل~\ref{chap:cas-utilisation} مُنجَزة ومُبرهَن عليها على معطيات حقيقية. & محضر الاستلام \\
\addlinespace
جودة الشيفرة & تغطية اختبارات طبقة الأعمال $\geq$ 70~\%، دون أيّ ثغرة حرجة أو عالية غير معالَجة. & تقرير JaCoCo، فحص التبعيات \\
\addlinespace
الأمان & اختبار اختراق خارجي مُنجَز؛ دون أيّ ثغرة حرجة أو عالية مفتوحة عند التسليم. & تقرير الاختراق وخطة المعالجة \\
\addlinespace
حماية المعطيات & إحداثيات التموقع غير متاحة خارج دور مُخوَّل، وغائبة عن التصديرات الافتراضية وعن السجلّات. & اختبارات التخويل، مراجعة السجلّات \\
\addlinespace
الأداء & p95 $<$ 500~ms ونسبة أخطاء $<$ 1~\% تحت الحمل الاسمي المحدَّد في الملحق~\ref{chap:exploitation}. & تقرير اختبارات الحمل k6 \\
\addlinespace
الإتاحة & أهداف الخدمة (SLO) والاستئناف (RTO) وأقصى فقدان (RPO) في الملحق~\ref{chap:exploitation} مُحقَّقة. & المراقبة، اختبار الاسترجاع \\
\addlinespace
النسخ الاحتياطي & أُنجِز استرجاع كامل بنجاح في ظروف حقيقية. & تقرير اختبار الاسترجاع \\
\addlinespace
النفاذية وسهولة الاستعمال & واجهة قابلة للاستعمال بلوحة المفاتيح، تباينات مطابقة للميثاق، ومسار مُصادَق عليه من مستخدم مهني. & تدقيق النفاذية، الاستلام من المستخدم \\
\addlinespace
التدويل & اللغات الثلاث (FR، EN، AR) كاملة، وعرض RTL العربي مُتحقَّق منه في كل الشاشات. & مراجعة لغوية \\
\addlinespace
قابلية الاستغلال & دليل التشغيل مُسلَّم، ونقل الكفاءات مُنجَز، والنظام قابل لإعادة النشر من المستودع. & جلسة النقل، إعادة نشر تجريبية \\
\addlinespace
قابلية الرجوع & معطيات قابلة للتصدير بصيغة مفتوحة وموثّقة؛ وتسليم الشيفرة المصدرية والوثائق. & تصدير برهاني \\
\bottomrule
\end{xltabular}

\begin{encadre}
\textbf{التحفّظات.} التحفّظ الطفيف لا يمنع الاستلام لكنه يخضع لأجل رفع مُتَّفق
عليه. أمّا التحفّظ \textbf{القاطع} --- أيّ ثغرة حرجة، أيّ إخفاق في الاسترجاع،
أيّ تسرّب معطيات بين الاستغلاليات --- فيوقف الاستلام إلى حين التصحيح وإعادة
التحقّق.
\end{encadre}

\section{مخطّطات UML الواجب إنتاجها}
مخطّطات: حالات الاستعمال، الأصناف، الكائنات، التسلسل، النشاط، آلة الحالات،
التفاعل / التعاون، الحزمة، المكوّن والنشر. المحتوى المنتظر لكلٍّ منها مفصّل في
الفصل \ref{chap:conception} المتعلّق بالتصميم.

\section{الرزنامة التقديرية}
تُعبَّر الرزنامة بأسابيع نسبية، مع المُخرَجات الوسيطة المرتبطة بكل مرحلة.
\begin{xltabular}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4.5cm} C{2.2cm} X}
\toprule
\textbf{المرحلة} & \textbf{الأسابيع} & \textbf{المُخرَج} \\
\midrule
\endhead
التحليل وكراس الشروط & س1 إلى س2 & كراس شروط مُصادَق عليه \\
التصميم (UML) & س3 إلى س4 & ملف التصميم \\
تطوير نواة CRUD & س5 إلى س7 & النموذج وإدارة الكيانات \\
لوحات القيادة والتنبيهات & س8 إلى س9 & الرزنامة والتنبيهات والخلاصات \\
خدمات الويب والأمان والتدويل & س10 إلى س11 & OAuth، API، X.509 وSSL، XML \\
الاختبار والتحقّق & س12 & خطة اختبارات مُنفَّذة \\
التوثيق والعرض & س13 & التقرير والملصق والمناقشة \\
\bottomrule
\end{xltabular}
