%==============================================================================
%  CHAPITRE 4 - Gestion des risques et de la charge
%==============================================================================
\chapter{Gestion des risques et de la charge}
\label{chap:risques}

Ce chapitre consolide les risques identifiés sprint par sprint
(chapitre~\ref{chap:sprints}) dans un \textbf{registre unique}, coté en
probabilité $\times$ impact, et synthétise la charge estimée des plans
d'exécution. Le registre est revu à chaque rétrospective
(cf.~§\ref{sec:reco-transversales}).

\section{Registre des risques}

Cotation : probabilité et impact sur 3 niveaux (1 = faible, 2 = moyen,
3 = fort) ; criticité $=$ probabilité $\times$ impact. Les risques de
criticité $\geq 6$ appellent une parade \emph{préventive} (engagée avant le
sprint concerné), les autres une parade \emph{corrective} (déclenchée si le
risque se matérialise).

{\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}%
\begin{longtable}{lp{4.9cm}ccccp{5.1cm}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Risque} & \textbf{Sprint} & \textbf{P} & \textbf{I} & \textbf{C} & \textbf{Parade} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Risque} & \textbf{Sprint} & \textbf{P} & \textbf{I} & \textbf{C} & \textbf{Parade} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot
R-01 & Intégration PostGIS/WildFly plus complexe que prévu
     & S1 & 2 & 3 & \textbf{6}
     & Spike jours 1--2 ; repli : lat/long \texttt{NUMERIC}, PostGIS différé en S5. \\
\addlinespace
R-02 & Mapping JPA du patron \emph{Composite} (ruche)
     & S2 & 2 & 2 & 4
     & Hiérarchie à trois tables + compteurs contraints si blocage. \\
\addlinespace
R-03 & Rétrofit RTL arabe coûteux sur écrans existants
     & S2+ & 2 & 2 & 4
     & Test RTL dès S2 sur tous les écrans livrés ; gabarit RTL de référence. \\
\addlinespace
R-04 & Service Worker / IndexedDB / synchronisation différée
     & S4 & 3 & 3 & \textbf{9}
     & Spike en S3 ; périmètre limité à la saisie ; conflits dégradables en signalement manuel. \\
\addlinespace
R-05 & Configuration OAuth (console Google, redirections, secrets)
     & S4 & 2 & 2 & 4
     & Repli auth locale (US-021) livré dans le même sprint ; secrets en place avant S4. \\
\addlinespace
R-06 & Performance des agrégations SQL des dashboards
     & S5 & 2 & 2 & 4
     & Vues matérialisées ; index posés avec les vues ; mesure k6 en S7. \\
\addlinespace
R-07 & Charge de sprint supérieure à la vélocité réelle
     & tous & 2 & 2 & 4
     & Rééquilibrage appliqué (§\ref{sec:recommandations}) : amplitude ramenée de
       26--57 à 36--39 pts, sous la capacité de référence de 40. Risque
       résiduel : cette capacité reste une hypothèse, à recalibrer sur la
       vélocité mesurée après S2. Fusibles désignés : US-019 (S4),
       US-029 (S6), US-033 (S7). \\
\addlinespace
R-08 & Broker MQTT et idempotence de l'ingestion
     & S6 & 2 & 2 & 4
     & Voie REST livrée d'abord ; MQTT en adaptateur ; idempotence testée avant source réelle. \\
\addlinespace
R-09 & Calibrage EWMA (S7) et extraction en microservice Python (S8) non aboutis
     & S7/S8 & 2 & 2 & 4
     & Découplage par contrat REST ; jeu de données simulé pour le calibrage ;
       l'application retombe sur le seuil simple de S5. \\
\addlinespace
R-10 & Couverture de tests insuffisante en fin de projet
     & S8 & 2 & 3 & \textbf{6}
     & Quality gate progressif (50\,\% $\rightarrow$ 70\,\%) ; couverture $\approx 65\,\%$ exigée fin S7. \\
\addlinespace
R-11 & Documentation/UML concentrés sur le sprint final
     & S8 & 3 & 2 & \textbf{6}
     & UML au fil de l'eau dès S2 ; ADR réutilisés dans le rapport ; \emph{feature freeze} J10. \\
\addlinespace
R-12 & Dérive de périmètre (fonctions « inspiration marché »)
     & S7 & 2 & 2 & 4
     & Priorités MoSCoW gelées au sprint planning ; tout ajout passe par le Product Owner. \\
\addlinespace
R-13 & Indisponibilité ponctuelle de l'équipe (période académique)
     & tous & 2 & 2 & 4
     & Capacité planifiée à 90\,\% (option D) ; stories fusibles par sprint. \\
\end{longtable}
}

\begin{encadre}
\textbf{Lecture.} Trois risques dominent le projet : \textbf{R-04}
(hors-ligne, criticité 9), \textbf{R-07} (surcharge S5/S7) et le couple
\textbf{R-10/R-11} (qualité et documentation de fin de projet). Les trois
sont traités \emph{en amont} : spike S3, options d'équilibrage, quality gate
progressif et UML au fil de l'eau.
\end{encadre}

\section{Charge estimée par sprint}

Synthèse des plans d'exécution du chapitre~\ref{chap:sprints}, en
jours-homme (j-h) pour 10 jours ouvrés par sprint :

\begin{center}
\begin{tabular}{clcc}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Sprint} & \textbf{Points} & \textbf{Charge (j-h)} \\
\midrule
1 & Fondation --- CRUD Core       & 31 & 14 \\
2 & Ruche \& composition          & 26 & 12,5 \\
3 & Visites \& rapports           & 31 & 14,5 \\
4 & Hors-ligne \& synchronisation & 26 & 12 \\
5 & Tableaux de bord              & 50 & 13 \\
6 & Capteurs \& API               & 39 & 11,5 \\
7 & Fonctions avancées            & 57 & 13 \\
8 & Qualité \& livraison          & 44 & 14 \\
\midrule
  & \textbf{Total}                & \textbf{304} & \textbf{104,5} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=13.5cm, height=6.2cm,
    ybar,
    bar width=16pt,
    ymin=0, ymax=62,
    ylabel={Story points},
    xlabel={Sprint},
    xtick=data,
    xticklabels={S1,S2,S3,S4,S5,S6,S7,S8},
    axis lines*=left,
    ymajorgrids,
    grid style={draw=grisdoux!80!gray, line width=.4pt},
    nodes near coords,
    every node near coord/.append style={font=\scriptsize, color=bleunuit},
    legend style={draw=none, fill=none, font=\small, at={(0.02,0.98)}, anchor=north west},
  ]
  \addplot[ybar, fill=grisdoux, draw=gray]
    coordinates {(1,31) (2,26) (3,31) (4,26) (5,50) (6,39) (7,57) (8,44)};
  \addlegendentry{Avant rééquilibrage}
  \addplot[ybar, fill=miel, draw=mielfonce]
    coordinates {(1,36) (2,39) (3,36) (4,39) (5,39) (6,39) (7,39) (8,37)};
  \addlegendentry{Après rééquilibrage}
  \addplot[sharp plot, no marks, draw=vertsauge, line width=1.2pt,
           forget plot, nodes near coords={}]
    coordinates {(0.4,40) (8.6,40)};
  \node[font=\scriptsize\bfseries, color=vertsauge, anchor=south west]
    at (axis cs:0.45,40.5) {capacité de référence : 40 pts};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Points planifiés par sprint, avant et après rééquilibrage : la
charge passe d'une amplitude de 26--57 points à 36--39, sous la capacité de
référence (cf. registre R-07).}
\label{fig:charge-sprints}
\end{figure}

\begin{encadre}
\textbf{Dimensionnement de l'équipe.} Les plans d'exécution
(chapitre~\ref{chap:sprints}) sont chiffrés à \textbf{30 j-h par sprint},
soit \textbf{trois développeurs à temps plein} sur 10 jours ouvrés : environ
26,5 j-h de tâches techniques et 3,5 j-h de cérémonies Scrum et de revues de
code, soit \textbf{240 j-h} sur les 8 sprints. Le ratio obtenu,
$\approx 0{,}79$ j-h par story point, suppose une équipe déjà à l'aise avec
la pile Jakarta EE ; pour une équipe qui la découvre, compter plutôt 1 j-h
par point --- soit $\approx 304$ j-h au total, ou $\approx 38$ j-h par
sprint, que trois personnes ne couvrent pas. C'est
l'hypothèse la plus sensible du plan et la première à recalibrer après S1
et S2 (cf. R-07 et \emph{Suivi de la vélocité} ci-dessous). L'hypothèse de
réutilisation --- module photo, seuils, configuration --- doit par ailleurs
se vérifier dès S3.
\end{encadre}

\section{Suivi de la vélocité}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Après chaque sprint}, reporter la vélocité réelle (points
        terminés au sens de la DoD, pas « presque finis ») dans
        \path{roadmap/operationnel/02_sprints/sprints.json} ;
  \item \textbf{Après S2}, recalculer la capacité des sprints restants sur
        la moyenne glissante des deux derniers sprints, et arbitrer les
        options A/B du §\ref{sec:recommandations} ;
  \item \textbf{Signal d'alerte} : deux sprints consécutifs sous 80\,\% de
        l'engagement déclenchent une replanification des releases
        (chapitre~\ref{chap:releases}) avec le Product Owner, plutôt qu'une
        accumulation silencieuse de reste-à-faire.
\end{itemize}
